# Networking

Леонид Бугаев
Владелец digital-агентства Nordic Agency AB
https://vk.com/lbugaev
https://t.me/bugaevbuditbugaevbudit

## зачем это

* Мифы и заблуждения
	* Птицы высокого полета недоступны: доступны через дальние круги общения
	* У меня нет времени заниматься пустой болтовней: болтовня - это тоже работа, знакомства могут сильно помочь
	* В нетворкинге нет настоящих денег: возможности для заработка могут открываться через знакомства
* Кризис старых стратегий роста
	* Закат индивидуальных стратегий успеха
	* На смену им приходит командная стратегия
	* На подходе стратегия сообществ
* Зачем нужно умение выстраивать человеческие взаимоотношения
	* Для качественного перехода от роли Специалиста к роли Предпринимателя
	* Для общения, налаживания контактов с людьми, вращающимися в бизнес-среде
	* Ресурсы поделены между людьми, организациями, странами
	* Бизнес - это когда вы постоянно общаетесь с людьми, выслушиваете их проблемы, достижения, насыщаетесь их опытом
	* Бизнес - это решение проблем людей
* чем выше ценность в команде, тем внимательнее слушают
* информация = деньги

## что это

* круги общения Бьюдженталь
	* формальное общение
	* поддержка контакта
	* стандартные отношения
	* кризис
	* интимность(intimacy)
* ваша сеть - это люди, которые вам доверяют
* Организация это большая и живая сеть людей (Network)
	* Сотрудники организаций часто объединяются в небольшие группы - двойки, тройки вокруг того человека, "который точно знает, что делать"
	* Этот человек располагает важной для коллег информацией, помогает по регулярным задачам
	* Не обязательно занимает высокую позицию в иерархии
	* Эти группы объединяются между собой в более сложные структуры
* Важные люди в сети
	* Птица высокого полета - находится выше на социальной лестнице, либо с более высокой сферой деятельности/интересов
	* люди-хабы, центры подсетей
	* на кого вы сможете положиться
	* Инвесторы
	* Клиенты
	* Коллеги
	* Конкуренты
	* Лидеры мнений
	* Люди-медиа (журналисты, блогеры, публичные люди)
	* Менторы
	* Новые люди: новые идеи, взгляды, возможности
	* дающие "Опыт и обучение"
	* дающие "Разрешения"
* 10 и 4 - основные круги сети знакомств, ранжирование по времени общения
	* Семья
	* Друзья
	* Коллеги(клан, общая цель, контекст времени) / клиенты / менторы
	* Мобильный клан(удалённо - все)
	* Соседи
	* Город
	* Область
	* Страна
	* Национальность
	* Планета
* у кругов могут быть взаимоисключающие интересы
* Роли в экосистеме
	* Автор идеи - увидел боль, возможность, запрос
	* Автор решения - не знает рынок, но владеет технологией. Идёт от технологии
	* Product owner - user cases/ story/ ....
	* Business development - может создать бизнес (способен продавать)
	* Менеджер проекта - координация команды, внешняя мотивация, планы, координация, контрольные точки. водопады, аджайлы, скрамы и канбаны.
	* Лидер - не дает остановиться, мотивирует, зажигает, вдохновляет видением
	* Евангелист - вовлекает людей, помогает проекту с приводом новых пользователей и адептов
	* Дизайнер - интерфейс/ user experience. Может слушать создателя продукта, сделать удобно и красиво для пользователя.
	* Developer - Знает, где собрать готовые фрагменты, модели. Способен быстро собрать работающий прототип, а не долго писать код.
	* Инженер-конструктор - может реализовать идею в hardware (если нужно)
	* Маркетинг. LEAD Generation - может запустить траффик и добывать лиды на всех фазах, особенно когда нет денег (или они очень смешные ☺)
	* Финансист - может посчитать P&L, оценить "полетит / не полетит"
	* Функциональные роли - зависят от индустрии. К примеру: финтех.
	* Агент-нетворкер - знает людей в рынке. Со всеми может познакомить.
	* Отраслевые менторы/ советники - нетворкинг и опыт
	* копирайтер/ "дизайнер под ресайзы" - создают разные форматы медиа
	* лоббист - инвестор, знает нужных людей, обладает человеческим ресурсом

## как это делать

* построение сети - это сложно, дорого, затратно
* построение близости
	* запоминайте имена
	* многие знают, что я ..., но немногие знают, что я ...
	* многие знают, что он ..., но немногие знают, что он ...
	* моя интуиция подсказывает, что через 15 лет он может ... . Мне показалось так, потому что ... .
* сквозная аналитика
	* Встречаться с новыми людьми
	* Выстраивать с ними деловые отношения
	* Находить новых клиентов
	* Строить СЕТЬ контактов
	* Получать ресурсы через связи с людьми
	* Переходить на новый уровень проблем
* 1-2-3 Знакомство
	* Установление контакта
		* Найти окно - человек свободен, не занят телефоном/разговором/делами. Знакомство через третьего человека.
		* Контакт: сначала поймать взгляд, улыбнуться.
	* Коммуникация
		* Подходите
		* Приветствуете
		* Называетесь и знакомитесь: я - Иван, а вас как зовут?
		* умение завести диалог: а как вы оказались на конференции, может вы знаете докладчиков?
	* Доверие
		* общие интересы: что вы любите, чем интересуетесь, что ищете здесь?
		* рассказать о себе через супер-навыки
		* Обменяться контактами для продолжения общения
* Правила знакомства
	* Как вы представляетесь людям?
	* Правило 90 секунд:
		* входить в общение
		* поддерживать разговор
		* выходить из общения
* Как помочь друг другу
	* сделать карточку своих потребностей и суперсил
	* обменяться информацией
	* найти человека, которому могу помочь
* Ваш check-list:
	1. Запоминать имена собеседников
	2. Ваша улыбка: не стесняться улыбаться. Делать это чаще
	3. Юмор: научиться шутить по-разному
	4. Научиться представлять себя по-разному
	5. Практиковаться в комплиментах
	6. Проявлять уважение
	7. Инициатива в вопросах
	8. Умение слушать
	9. Значимость собеседника
	10. ГОЛОС: Четкость вашего голоса и речи
	11. Свой стиль в одежде, речи, мыслях
	12. Открытая поза
	13. Различные интонации
	14. Умение выступать публично
	15. Рукопожатие (update: 2021!)
	16. Владение временем: ускорить/замедлить
	17. Визитка (лёгкость нахождения)
	18. Уверенность в себе
	19. Истории, байки
	20. Ваши контакты: помнить информацию!
* Итоги
	* Что я начну делать?
	* Что я перестану делать?
	* Что я продолжу делать?
	* Что интересного я занес в лист наблюдателя?
	* Что мне было полезно? Какие инструменты я для себя вынес? Что было бы мне важно получить?
	* Что нового я узнал, что позволит мне не допускать прошлых ошибок? Что я изменю?
	* какие свои практики и гипотезы я подтвердил? что я уже делал верно?
	* Что было важно для вас? Что вы будете использовать прямо сейчас?

## это мы не проходили, это нам не задавали

* упражнения
	* Три места: где начать общение?
	* Правило трех вопросов: С каких вопросов начать общение?
		* Здоровье детей
		* Здоровье бизнеса
		* Здоровье капитала
	* найти человека, которому могу помочь
* Упражнение (10 минут): «правило Венеры Милосской»
	* Правило трех человек, трех вопросов, трех мест
	* Первый контакт
	* Первые впечатления - самые важные
	* Энергетика знакомства
	* Чего вы хотите?
* Мобильный нетворкинг:
	* ошибки в знакомствах «на ходу, в движении»
	* Ошибочные представления о нетворкинге
	* Преимущество общения с большим количеством людей
	* Виды каналов коммуникации
* Преимущества и недостатки различных каналов общения
	* Сила SmallTalk
	* Принцип Буратино
	* Почему интернет не всегда работает
	* Агенты влияния и их важность
* Инструментарий мобильного нетворкинга
	* Практикум (30 минут)
	* Научитесь видеть связи между людьми
	* Основные правила социальных сетей
	* Социальные графы в действии
	* Правило шести рукопожатий и его производная "в переходах и кликах"
	* Нетворкинг 2.0: общение в онлайне
	* Правило сети
* Нетворкинг для выстраивания отношений в сложных проектах
	* Типичные ошибки в продаже услуг или проектов
	* Виды сделок и их сложность
	* Время. Объем. Количество. Пирамида сделок
	* Доверие как основа сложных сделок
	* Как развивать долгосрочные партнерские отношения
	* Узнать лучше вашего идеального клиента
	* Идентификация сетей: люди, группы, организации. Нефтяные компании, инвестиционные компании, консультанты и другие объекты интереса
	* Время, действие, результат: отличия Востока и Запада в выстраивании отношений
	* Правило третьего джентльмена: «Познакомь меня с ним»
	* Как наводить мосты
	* Как самому стать мостом, соединяющим людей
	* Успех внутренний и успех внешний.
	* Умения, уверенность, усилия, успех.
	* Площадки для нетворкинга: свои и внешние.
	* Как использовать для развития нетворкинга.
* страхи
	* Страх невозможности исправить произошедшее
* близость
	* Географическая близость
	* Ментальная близость
	* Объединение маниакальным увлечением
* пирамиды и ресурсы
	* человек
	* организация
* Ножницы возможностей - Петр Людвиг "Победи прокрастинацию"
	* сфокусироваться на нужных вам возможностях
* Нужные ВАМ партнеры: как идентифицировать? сфокусироваться на их
	* целях
	* интересах
	* задачах
* инструменты
	* Ресурсы: ВЭДРО
		* Время
		* Энергия
		* Деньги
		* Ресурсы людей
		* Осознанность
Меня зовут
	* Я умею делать:
	* Я получаю деньги за:
	* Мои нематериальные ресурсы:
	* ... мои интересы:
* Свобода
	* творчества (свобода выражения себя через виды творчества )
	* финансовая
	* времени
	* передвижения
	* духовная
	* физическая
* Нужда
	* самореализация
	* само-оценка
	* обожание
	* узнавание
	* внимание
	* дружба
	* социальное признание
	* предсказуемость
	* стабильность
	* безопасность
	* секс
	* сон
	* еда
	* вода
	* воздух
* правило #1: отдавать
* самое важное звено: человек, которого вы (пока) можете не знать
* Уровни вовлечения
	* читать
	* слышать
	* видеть
	* пережить
* Хобби и интересы: Как найти объединяющие вас магниты?
* Практика троек
	* Закрытая пара:
		* два человека в беседе друг с другом
		* поглощены разговором
		* НЕ ПОДХОДИТЬ
	* Открытая пара:
		* Приветственный формат общения
		* Стоят в пол-оборота
		* ПОДХОДИТЬ
	* Открытая тройка:
		* два человека в беседе друг с другом, один слушает
		* есть открытый человек
		* благожелательное настроение, улыбка, открытый взгляд
		* ПОДХОДИТЬ
	* Закрытая четверка:
		* Все в беседе друг с другом
		* поглощены разговором
		* ПОДХОДИТЬ
* Ролевая модель // Mentor <> Mentee
	* когда мы видим успешного человека, мы примеряем его успех на себя.
	* И если мы разделяем эту ролевую модель, мы верим что возможно пройти этот путь, то это дает нам представление, что это нормально.
	* Мы тоже можем туда двигаться - и оказаться через какое-то время
* В более зрелом возрасте инициатива угасает. успевайте растить свой Network!
